回應中梵協議 陳日君：一個「什麼都沒說的」公告

⋯陳日君全文如下：

一個「什麼都沒說的」公告

梵蒂岡的創新能力又有驚人的表現，竟能作出一個「什麼都沒有說」的公告。

說是「臨時性的」協議，這「臨時性」究竟是多麼長久，沒有交代；說會作「定期性」評估，也沒有說幾時會作出第一次的評估。

其實任何協議都可以說是「臨時性的」任何一方隨時可以提出理由要求修改或廢除。

更重要的是一直到任何一方提出要求修改或廢除，「臨時性的」協議就是「有效的」協議。「臨時性的」是廢話。

這協議的內容是「有關主教任命」。教廷早已說過很多次了。那末有關主教任命究竟談成了些什麼呢？竟又「無可奉告」，也就是說「內容是保密的」。

這樣看來整個公告可以用這幾個字講完了「聖座與中華人民共和國之間簽署了主教任命的協議」。其他什麼「循序漸進」「慎重商討」「期望成果」都是廢話。

用這公告教廷想對國內的信徒傳什麼訊息？「信任我吧！（？）接受我的措施吧！（？）」中國政府用這公布也會對教友說：「服從我吧，教廷已同意我們的做法了！（？）」

那末究竟教廷作了什麼措施，教廷和中國政府同意了什麼？要信任接受，要服從，卻不知接受什麼，服從什麼嗎？如聖依納爵說的「如死屍一樣」服從嗎？

我們特別擔憂的是：「任命主教」也包括把那七位非法的合法化嗎？地下的主教要重新由政府推薦而被任命，否則祇有感謝政府承認他們是榮休主教嗎？

天主教好撚貪錢